**松巴哇島**（ [印尼語](../Page/印尼語.md "wikilink")：**Pulau
Sumbawa**）是[印度尼西亞的一個島](../Page/印度尼西亞.md "wikilink")。經緯度為：南8°47，東118°5′，她屬于[西努沙登加拉省](../Page/西努沙登加拉省.md "wikilink")（West
Nusa Tenggara），全島面積15,448平方公里，人口一百五十萬。

## 火山

這個島處在環太平洋火山地震帶上，所以火山和地震十分頻繁，近代記載中最早也是最嚴重的爆發為[坦博拉山](../Page/坦博拉火山.md "wikilink")（[Mount
Tambora](../Page/Mount_Tambora.md "wikilink")），在1815年，其噴發當量四倍於位居其次的1883年[喀拉喀托火山爆發](../Page/喀拉喀托火山.md "wikilink")（[Mount
Krakatoa](../Page/Mount_Krakatoa.md "wikilink")）；根據最壞的估計當時有近九萬人罹難。而且，噴出的成百噸火山灰漂浮在大氣層上經久不散，直接造成了1816年的全球氣候異常寒冷，後來該年被稱為「[無夏之年](../Page/無夏之年.md "wikilink")」。\[1\]

## 參照

<references />

[Category:小巽他群島](../Category/小巽他群島.md "wikilink")
[S](../Category/印尼岛屿.md "wikilink")

1.  [](http://news.nationalgeographic.com/news/2006/02/0227_060227_lost_kingdom.html)